\newpage

\chapter{Instrucciones en RISC-V}
\label{apendice:riscv_insn}

Se presenta un extracto de \cite{Waterman14therisc} con las instrucciones para la base de 32 bits RV32I y la extensión M para multiplicación y división de enteros.

\newpage

\begin{table}[H]
  \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{
      \begin{tabular}{p{0in}p{0.4in}p{0.05in}p{0.05in}p{0.05in}p{0.05in}p{0.4in}p{0.6in}p{0.4in}p{0.6in}p{0.7in}l}
        & & & & & & & & & & \\
        &
        \multicolumn{1}{l}{31} &
        \multicolumn{1}{r}{27} &
        26 &
        25 &
        \multicolumn{1}{l}{24} &
  \multicolumn{1}{r}{20} &
  19\hfill 15 &
  14\hfill 12 &
  11\hfill 7 &
  6\hfill 0 \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{funct7} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{funct3} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{opcode} & R-type \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{funct3} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{opcode} & I-type \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[11:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{funct3} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{opcode} & S-type \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[12$\vert$10:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{funct3} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:1$\vert$11]} &
  \multicolumn{1}{c|}{opcode} & B-type \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{8}{|c|}{imm[31:12]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{opcode} & U-type \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{8}{|c|}{imm[20$\vert$10:1$\vert$11$\vert$19:12]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{opcode} & J-type \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{10}{c}{} & \\
  &
  \multicolumn{10}{c}{\textbf{RV32I Base Instruction Set}} & \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{8}{|c|}{imm[31:12]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110111} & LUI \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{8}{|c|}{imm[31:12]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0010111} & AUIPC \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{8}{|c|}{imm[20$\vert$10:1$\vert$11$\vert$19:12]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{1101111} & JAL \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{1100111} & JALR \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[12$\vert$10:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:1$\vert$11]} &
  \multicolumn{1}{c|}{1100011} & BEQ \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[12$\vert$10:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{001} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:1$\vert$11]} &
  \multicolumn{1}{c|}{1100011} & BNE \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[12$\vert$10:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{100} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:1$\vert$11]} &
  \multicolumn{1}{c|}{1100011} & BLT \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[12$\vert$10:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{101} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:1$\vert$11]} &
  \multicolumn{1}{c|}{1100011} & BGE \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[12$\vert$10:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{110} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:1$\vert$11]} &
  \multicolumn{1}{c|}{1100011} & BLTU \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[12$\vert$10:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{111} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:1$\vert$11]} &
  \multicolumn{1}{c|}{1100011} & BGEU \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0000011} & LB \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{001} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0000011} & LH \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{010} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0000011} & LW \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{100} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0000011} & LBU \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{101} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0000011} & LHU \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[11:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{0100011} & SB \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[11:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{001} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{0100011} & SH \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[11:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{010} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{0100011} & SW \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0010011} & ADDI \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{010} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0010011} & SLTI \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{011} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0010011} & SLTIU \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{100} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0010011} & XORI \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{110} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0010011} & ORI \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{111} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0010011} & ANDI \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000000} &
  \multicolumn{2}{c|}{shamt} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{001} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0010011} & SLLI \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000000} &
  \multicolumn{2}{c|}{shamt} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{101} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0010011} & SRLI \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0100000} &
  \multicolumn{2}{c|}{shamt} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{101} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0010011} & SRAI \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000000} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & ADD \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0100000} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & SUB \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000000} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{001} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & SLL \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000000} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{010} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & SLT \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000000} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{011} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & SLTU \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000000} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{100} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & XOR \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000000} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{101} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & SRL \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0100000} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{101} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & SRA \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000000} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{110} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & OR \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000000} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{111} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & AND \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{2}{|c|}{fm} &
  \multicolumn{3}{c|}{pred} &
  \multicolumn{1}{c|}{succ} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0001111} & FENCE \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{000000000000} &
  \multicolumn{1}{c|}{00000} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{00000} &
  \multicolumn{1}{c|}{1110011} & ECALL \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{000000000001} &
  \multicolumn{1}{c|}{00000} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{00000} &
  \multicolumn{1}{c|}{1110011} & EBREAK \\
  \cline{2-11}


  \end{tabular}
  }
\end{table}

\newpage

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{p{0in}p{0.4in}p{0.05in}p{0.05in}p{0.05in}p{0.05in}p{0.4in}p{0.6in}p{0.4in}p{0.6in}p{0.7in}l}
  & & & & & & & & & & \\
                        &
  \multicolumn{1}{l}{31} &
  \multicolumn{1}{r}{27} &
  26 &
  25 &
  \multicolumn{1}{l}{24} &
  \multicolumn{1}{r}{20} &
  19\hfill 15 &
  14\hfill 12 &
  11\hfill 7 &
  6\hfill 0 \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{funct7} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{funct3} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{opcode} & R-type \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{6}{|c|}{imm[11:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{funct3} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{opcode} & I-type \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{imm[11:5]} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{funct3} &
  \multicolumn{1}{c|}{imm[4:0]} &
  \multicolumn{1}{c|}{opcode} & S-type \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{10}{c}{} & \\
  &
  \multicolumn{10}{c}{\textbf{RV32M Standard Extension}} & \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000001} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{000} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & MUL \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000001} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{001} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & MULH \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000001} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{010} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & MULHSU \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000001} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{011} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & MULHU \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000001} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{100} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & DIV \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000001} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{101} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & DIVU \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000001} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{110} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & REM \\
  \cline{2-11}


  &
  \multicolumn{4}{|c|}{0000001} &
  \multicolumn{2}{c|}{rs2} &
  \multicolumn{1}{c|}{rs1} &
  \multicolumn{1}{c|}{111} &
  \multicolumn{1}{c|}{rd} &
  \multicolumn{1}{c|}{0110011} & REMU \\
  \cline{2-11}

  \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
